\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Комбинаторика. Домашняя работа №6}
	\maketitle

    \begin{enumerate}[\bfseries 8.1.]
        \setcounter{enumi}{7}
        \item   \begin{enumerate}
                    \item   
                        \begin{align*}
                            a_{n+1} &= 2(n+1)a_n + (n+1)!, \quad a_0 = 0 \\
                            \frac{a_{n+1}z^{n+1}} {(n+1)!} &= \frac {2 a_n (n+1) z^{n+1}} {(n+1)!} + z^{n+1} \\
                            \sum_{n=0}^\infty {\frac{a_{n+1}z^{n+1}} {(n+1)!}} &= 2z \sum_{n=0}^\infty {\frac {a_n z^n} {n!}} + \sum_{n=0}^\infty{z^{n+1}} \\
                            f(z) &= 2zf(z) + \frac z {1-z} \\
                            f(z) &= \frac z {(1-2z)(1-z)} \\
                            f(z) &= \frac 1 {1-2z} - \frac 1 {1-z} \\
                            a_n &= 2^n n! - n!
                        \end{align*}

                    \item 
                        \begin{align*}
                            a_{n+2} &= a_{n+1} + (n+1)a_n, \quad a_0 = a_1 = 1 \\
                            \frac {a_{n+2}z^{n+1}} {(n+1)!} &= \frac {a_{n+1}z^{n+1}} {(n+1)!} + \frac {a_n z^{n+1}} {n!} \\
                            \sum_{n=0}^\infty {\frac {a_{n+2}z^{n+1}} {(n+1)!}} &= \sum_{n=0}^\infty {\frac {a_{n+1}z^{n+1}} {(n+1)!}} + \sum_{n=0}^\infty {\frac {a_n z^{n+1}} {n!}} \\
                            \sum_{n=1}^\infty {\frac {a_{n+1}z^n} {n!}} &= \sum_{n=1}^\infty {\frac {a_n z^n} {n!}} + z \sum_{n=0}^\infty {\frac {a_n z^n} {n!}}\\
                            f'(z) - 1 &= f(z) - 1 + zf(z) \\
                            \ln f &= z + \frac {z^2} 2 \\
                            f(z) &= e^{z + \frac {z^2} 2} \\
                            f(z) &= (1 + z + \frac {z^2} {2!} + \ldots) \cdot (1 + \frac {z^2} 2 + \frac {z^4} {2^2 \cdot 2!}) \\
                            f(z) &= \sum_{n,k} \frac 1 {(n+k)!} \binom{n+k}{n} z^k \left(\frac {z^2} 2\right)^n
                        \end{align*}

                    \item
                        \begin{align*}
                            a_n &= na_{n-1} + n(n-1)a_{n-2}, \quad a_0 = a_1 = 1 \\
                            a_{n+2} &= (n+2)a_{n+1} + (n+2)(n+1)a_n \\
                            \frac {a_{n+2}z^{n+2}} {(n+2)!} &= \frac {a_{n+1}z^{n+2}} {(n+1)!} + \frac {a_n z^{n+2}} {n!} \\
                            \sum_{n=0}^\infty {\frac {a_{n+2}z^{n+2}} {(n+2)!}} &= \sum_{n-0}^\infty{\frac {a_{n+1}z^{n+2}} {(n+1)!}} + \sum_{n=0}^\infty{\frac {a_n z^{n+2}} {n!}} \\
                            f(z) - a_0 -za_1 &= z(f(z) - a_0) + z^2f(z) \\
                            f(z) - 1 - z &= zf(z) - z + z^2f(z) \\
                            f(z)(1 - z - z^2) &= 1 \\
                            f(z) &= \frac 1 {1 - z -z^2}  \\
                            a_n &= F(n+1) &\text{в обычных производящих функциях, а значит} \\
                            a_n &= F(n+1)n! &\text{в экспоненциальных}  
                        \end{align*}
                \end{enumerate}
    \end{enumerate}

	\begin{enumerate}[\bfseries 9.1.]
		\setcounter{enumi}{0}   
		    
		\item   Доказать, что количество путей на плоскости, выходящих из начала координат, 
                    приходящих в точку с координатами $(n,n)$, состоящих из отрезков $(0,1)$ и $(1,0)$,
                    и не поднимающихся выше диагонали $x = y$, описывается числами Каталана. \\

                Чтобы прийти в точку $(n,n)$ нужно сделать $n$ шагов по горизонтали и $n$ шагов по вертикали. \\
                Так как мы не можем подниматься выше $x=y$, о это значит на каждом шаге $y \leq x$, 
                    то есть имеем биекцию $x$ -- открывающая скобка, $y$ -- закрывающая скобка. Всего $n$ пар скобок. \\
                Количество способов расставить так скобки есть число Каталана $C_n$. \\

        \setcounter{enumi}{5}
        \item   Рассечения многоугольника хордами. \\

        \item   Пути Моцкина. \\

                Рассмотрим последнюю точку $(n,0)$. В нее можно попасть двумя способами -- из $(n-1, 0)$ и из $(n-1, 1)$. \\
                В первом случае количество возможных вариантов -- $M_{n-1}$. Найдем количество путей во втором случае. \\
                Заметим, что чтобы попасть с прямой $y = 0$ на $y=1$, должен быть хотя бы один переход $(1, 1)$. 
                    Рассмотрим точку $k$, где произошел последний переход. 
                    Количество путей от $(0,0)$ до $(k,0)$ равно $M_k$. Затем идет переход $(k,0) \rightarrow (k+1, 1)$.
                    Количество путей от $(k+1, 1)$ до $(n-1, 1)$ равно $M_{n-1 - (k + 1)} = M_{n-k}$. 
                    Точка $k$ может находиться в промежутке $[0, n-2]$. Сложим все возможные результаты того, где оказалась точка $k$. 
                $$ M_n = M_{n-1} + \sum_{k=0}^{n-2}M_kM_{n-k-2}$$

        \item   Соотношение путей Моцкина и чисел Каталана. \\
                
                Забудем про горизонтальные переходы. 
                    Так как мы не можем опускаться ниже $y=0$, то переходы вверз-вниз можно рассматривать как скобочную последовательность. 
                    Количество скобочных последовательностей из $l$ пар равно $C_l$. \\
                    Рассмотрим скобочную последовательность из $k$ пар. 
                    Разместить $k$ пар можно $\binom{n}{2k}$ способами, каждое размещение можно переставить $C_k$ способами. 
                    В промежутке $[0,n]$ мы можем уместить максимум $k = \floor {n/2}$ пар. Все остальные переходы заполним горизонтальными. \\
                    Тогда 
                        $$ M_n = \sum_{k=0}^{\floor{n/2}} \binom {n}{2k} C_k $$


        \item   Числа Деланноя. \\
                
                Возьмем за $k$ число переходов по диагонали. \\
                Так как $m < n$, то $\max k = m$. 
                Зафиксируем $k$. \\
                Мы можем расставить переходы по диагонали $\binom m k$ способами (как бы по колонкам). \\ 
                Тогда нам останется $m-k$ переходов по горизонтали и $n-k$ по вертикали. А всего возможных переходов $m-k + n-k + k = m+n-k$. \\
                Тогда переход наверх будет делаться $\binom {m+n-k} {n-k} = \binom{m+n-k} m$ способами, а все остальные переходы -- горизонтальные. 
                Чтобы найти все пути, нужно просуммировать по свем возможным $k$:
                    $$ D_{m,n} = \sum_{k=0}^m {\binom m k \binom{m+n-k} m} $$
                


	\end{enumerate}

\end{document}
